Dans ce petit
guide\sideNote[mainColor]{Ce tutoriel est volontairement simplifié. Il va vous permettre de voir
comment installer une ArchLinux en solo. Ensuite, s’il y a des spécificités liées à
votre matériel, c’est au cas par cas qu’il faut regarder et compulser
frénétiquement les wikis ci-dessus. Si vous voulez installer une Archlinux en
parallèle d’une installation de MS-Windows, c’est en dehors du cadre de ce
document.} , je vais détailler l'installation d'Archlinux avec Gnome
3.22 et suivante, Plasma 5.9.x, Xfce, Cinnamon, Mate-Desktop et Budgie
Desktop\sideNote[mainColor]{Pour Lxde et LXQt, il faudra voir avec le tutoriel de février 2016 :
http://frederic.bezies.free.fr/blog/?p=14045}
L'installation\sideNote[mainColor]{Les images ISO d’installation ne sont plus qu’en 64 bits à compter du
1 er mars 2017. Si vous avez un vieux PC en 32 bits, il vous faudra l’image ISO de
février 2017.
Pour cette version du guide, je me suis basé sur la dernière ISO officielle, celle
qui utilise les scripts d’installation. En mars 2017, c’est la 2017.03.01.
Merci à Ewolnux, Xarkam, Frédéric Sierra, Ludovic Riand, Vincent Manillier,
Thomas Pawlowski, Quentin Bihet, Igor Milhit et André Ray pour leurs conseils et
remarques.} terminée proposera un environnement suffisamment étoffé pour
être
utilisable.\sideNote[mainColor]{Deepin a été enlevé le temps que les traductions autres qu’anglais et
français soient de nouveau disponibles. Cf le bug https://bugs.archlinux.org/task/51627}

Pour des raisons pratiques, je n'aborde nullement l'ajout de matériel
comme les imprimantes, les scanners, ou encore les webcams. Je vous
renvoie aux wikis anglophone https://wiki.archlinux.org/ et francophone
http://wiki.archlinux.fr/Accueil pour ce genre de manipulations.


\section{Installons notre base}\label{installons-notre-base}

Installer une Archlinux, c'est comme construire une maison. On commence
par les fondations, et on rajoute les murs et le reste par la suite.
L'image ISO utilisée est la \texttt{archlinux-2017.03.01-dual.iso}, mise
en ligne début mars 2017.

La machine virtuelle est une machine VirtualBox à laquelle j'ai rajouté
un disque virtuel de 128 Go. Des points spécifiques concernant
l'utilisation dans VirtualBox sont indiqués. Par défaut, le noyau
proposé par Archlinux est un noyau « court terme ». Si vous voulez un
noyau LTS, je vous expliquerai comment faire.

Dans cette partie, certaines sections seront dédoublées à cause des
différences entre l'installation en mode Bios et en mode UEFI.

Commençons par une installation en mode Bios, du point de vue du
partitionnement et de l'attribution des partitions. Si vous utilisez une
machine réelle ou virtuelle avec l'UEFI, des instructions spécifiques
sont détaillées par la suite.

\vfill
Ce document est proposé sous licence
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4\%20.0/}{CC-BY-SA 40}
Ce tutoriel a été rédigé sous LibreOffice 5.3.0, avec VirtualBox 5.1.14,
le tout avec une distribution Archlinux et Calibre pour la conversion au
format ePub et mobi.

\newpage

\subsection{Partitionnement et attribution des partitions en mode
Bios}\label{partitionnement-et-attribution-des-partitions-en-mode-bios}

Voici donc l'écran qui nous permet de démarrer. Comme vous pouvez le
voir, on peut démarrer soit avec un noyau 32 soit avec un noyau 64 bits.
Il n'y a plus grande différence, sauf au niveau de certains logiciels
typiquement 32 bits, mais j'expliquerai plus bas comment faire cohabiter
32 et 64 bits.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/demarrage.png}
\caption{écran de démarrage en mode Bios, uniquement en 64 bits (depuis mars 2017)}
\label{fig-demarrage}
\end{figure}

La première chose à faire, c'est d'avoir le clavier français :

\begin{CodeInfo}{Clavier en français}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
loadkeys fr
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Pour le partitionnement, si vous avez peur de faire des bêtises, il est
plus prudent de passer par un LiveCD comme gParted disponible à
l'adresse suivante : http://gparted.org/ Avec cfdisk, sur l'écran de
démarrage suivant, on choisit l'option « dos » pour le " label type " à
appliquer.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/cfdisk.png}
\caption{premier démarrage de cfdisk}
\label{fig-cfdisk}
\end{figure}

\newpage

Pour le partitionnement en question :

\begin{whole}
\begin{SCtable}
\begin{tabu}to \wholeWidth {XXXX}
\tableHeaderStyle
Référence & Point de montage & Taille & Système de fichiers \\
/dev/sda1 & /boot & 512 Mo & ext2 \\
/dev/sda2 & & Taille de la mémoire swap vive ou plus & \\
/dev/sda3 & / & 20 Go & ext4 \\
/dev/sda4 & /home & Le reste du disque & ext4 \\
\end{tabu}
\end{SCtable}
\end{whole}

Il ne faut pas oublier de définir la partition attribuée à /boot comme
démarrable (bootable). Ce qui donne l'écran suivant dans cfdisk.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/cfdisk2.png}
\caption{cfdisk en action}
\label{fig-cfdisk2}
\end{figure}

\newpage

\begin{CodeInfo}{Formatage des partitions}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mkfs.ext2 /dev/sda1
mkfs.ext4 /dev/sda3
mkfs.ext4 /dev/sda4
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{CodeInfo}{Sans oublier la partition de swap}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mkswap /dev/sda2
swapon /dev/sda2
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{CodeInfo}{Création des points de montage}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mount /dev/sda3 /mnt
mkdir /mnt/{boot,home}
mount /dev/sda1 /mnt/boot
mount /dev/sda4 /mnt/home
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On peut passer ensuite à l'installation de la base.

\subsection{Partitionnement et attribution des partitions en mode
UEFI}\label{partitionnement-et-attribution-des-partitions-en-mode-uefi}

Voici donc l'écran qui nous permet de démarrer en mode UEFI. Sauf erreur
de ma part, l'UEFI n'est pas supporté en mode 32 bits.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/demarrage-uefi.png}
\caption{Démarrage en mode UEFI}
\label{fig-demarrage-uefi}
\end{figure}

Comme pour la section concernant le partitionnement en mode Bios, si
vous craignez de faire des bêtises, vous pouvez utiliser gParted en mode
liveCD : http://gparted.org/

Il faut se souvenir qu'il faut obligatoirement une table de partition
GPT en cas d'installation en mode UEFI. Si vous n'êtes pas passé par
gParted, il faut utiliser l'outil
cgdisk.\sideNote[mainColor]{pour la partition /boot, il faut qu’elle soit étiquetée en EF00 à sa création.
Pour le swap, c’est la référence 8200.}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/cgdisk.png}
\caption{cgdisk en action pour un partitionnement en UEFI}
\label{fig-cgdisk}
\end{figure}

\begin{whole}
\begin{SCtable}
\begin{tabu}to \wholeWidth {XXXX}
\tableHeaderStyle
Référence & Point de montage & Taille & Système de fichiers \\
/dev/sda1 & / & 20 Go & ext4 \\
/dev/sda2 & /boot & 512 Mo & Fat32 \\
/dev/sda3 & & Taille de la mémoire vive ou plus & swap \\
/dev/sda4 & /home & Le reste du disque & ext4 \\
\end{tabu}
\end{SCtable}
\end{whole}

\begin{CodeInfo}{Partitionnement à appliquer}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mkfs.ext4 /dev/sda1
mkfs.fat -F32 /dev/sda2
mkfs.ext4 /dev/sda4
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{CodeInfo}{Sans oublier la partition de swap}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mkswap /dev/sda3
swapon /dev/sda3
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{CodeInfo}{Et pour les points de montage}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mount /dev/sda1 /mnt
mkdir /mnt/{boot,home}
mount /dev/sda2 /mnt/boot
mount /dev/sda4 /mnt/home
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On peut passer à l'installation de la base.

\subsection{Installation de la base de notre
Archlinux}\label{installation-de-la-base-de-notre-archlinux}

Après avoir procédé au partitionnement et à l'attribution des
partitions, on peut attaquer les choses sérieuses, à savoir récupérer la
base de notre installation. Mais avant toute chose, choisissons le
miroir le plus
rapide.\sideNote[mainColor]{Si vous utilisez une connexion wifi, je vous conseille de voir cette page du
wiki anglophone d'archlinux : https://wiki.archlinux.org/index.php/Netctl}

Avec l'outil nano nous allons modifier le fichier
/etc/pacman.d/mirrorlist pour ne garder qu'un seul miroir. Le plus
proche géographiquement et aussi le plus rapide possible. Pour une
personne vivant en France, c'est de préférence mir.archlinux.fr et / ou
archlinux.polymorf.fr.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/mirroirs.png}
\caption{La liste des mirroirs disponibles}
\label{fig-mirrors}
\end{figure}

J'ai utilisé le raccourci clavier suivant : ALT+R . On entre dans un
premier temps « Server » (sans les guillemets). On presse la touche
entrée. On saisit « \#Server » (sans les guillemets) pour commenter tous
les serveurs.

Avec le raccourci clavier CTRL+W, il suffit de saisir le nom du serveur
qu'on veut utiliser et enlever la « \# » sur sa ligne. Un CTRL+X suivi
de la touche « y » (pour yes) permet d'enregistrer la modification.

On passe à l'installation de la base. La deuxième ligne rajoute certains
outils bien pratique à avoir dès le départ. On peut ensuite s'attaquer à
l'installation proprement dite.

\begin{CodeInfo}{Installation de la base}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacstrap /mnt base base-devel
pacstrap /mnt zip unzip p7zip vim mc alsa-utils syslog-ng mtools dosfstools lsb-release ntfs-3g exfat-utils
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Si on veut utiliser un noyau linux long terme, il faut rajouter à la
deuxième ligne pacstrap le paquet linux-lts. Pour ntfs-3g, c'est utile
si vous êtes amené à utiliser des disques formatés en
ntfs.\%!exfat-utils m'a été conseillé par André Ray pour la prise en
charge des cartes SD de grande capacité. Merci pour le retour !!\% Si ce
n'est pas le cas, vous pouvez l'ignorer allègrement.

Maintenant que les outils de base sont installés, il faut générer le
fichier /etc/fstab qui liste les partitions présentes.

\begin{CodeInfo}{/etc/fstab}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
genfstab -U -p /mnt >> /mnt/etc/fstab
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Au tour du chargeur de démarrage. J'utilise Grub2 qui s'occupe de tout
et récupère les paquets qui vont bien. Le paquet os-prober est
indispensable pour un double démarrage.

\begin{CodeInfo}{Pour un ordinateur avec BIOS}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacstrap /mnt grub os-prober
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{CodeInfo}{Pour un ordinateur avec UEFI}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacstrap /mnt grub os-prober efibootmgr
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On passe aux réglages de l'OS qu'on vient d'installer. Il faut donc y
entrer. On utilise la commande suivante :

\begin{CodeInfo}{Entrée dans le nouvel OS}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
arch-chroot /mnt
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Avant d'aller plus loin, voici quelques infos pratiques. Cela concerne
les pays francophones comme la Belgique, la Suisse, le Luxembourg ou
encore le Canada francophone. Nous allons par la suite créer des
fichiers qui demanderont des valeurs précises. Les voici résumées ici :

\begin{whole}
\begin{SCtable}
\begin{tabu}to \wholeWidth {XXX}
\tableHeaderStyle
Belgique & fr\_BE.UTF-8 & be-latin1 \\
Canada & fr\_CA.UTF-8  & cf \\
France & fr\_FR.UTF-8 & fr-latin9 \\
Luxembourg & fr\_LU.UTF-8 & fr-latin9 \\
Suisse & fr\_CH.UTF-8 & fr\_CH \\
\end{tabu}
\end{SCtable}
\end{whole}

Pour avoir le bon clavier en mode texte, créez le fichier
\texttt{/etc/vconsole.conf}. Il suffira de l'adapter si le besoin s'en
fait sentir.

\begin{CodeInfo}{/etc/vconsole.conf}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
KEYMAP=fr-latin9
FONT=lat9w-16
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Pour avoir la localisation française, le fichier
\texttt{/etc/locale.conf} doit contenir la bonne valeur pour
\texttt{LANG}. Pour un personne en France
métropolitaine\sideNote[mainColor]{La deuxième ligne est nécessaire si on apprécie d’avoir le tri par la « casse » (majuscule puis minuscule) activé. Merci à Igor Milhit pour la remarque !}
:

\begin{CodeInfo}{/etc/locale.conf}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
LANG=fr_FR.UTF-8
LC_COLLATE=C
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Il faut vérifier que la ligne \textbackslash{}texttt\{fr\_FR.UTF-8 UTF-8
dans le fichier \texttt{/etc/locale.gen} n'a pas de \# devant elle.
Ainsi que la ligne \texttt{en\_US.UTF-8 UTF-8}. Évidemment, la valeur
\textt{fr\_FR.UTF-8} doit être modifiée si besoin est. On va maintenant
générer les traductions :

\begin{CodeInfo}{Génération des traductions}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
locale-gen
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On peut spécifier la locale pour la session courante, à modifier en
fonction de votre pays :

\begin{CodeInfo}{Locale pour la session courante}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
export LANG=fr_FR.UTF-8
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Le nom de la machine ? Il est contenu dans le fichier
\texttt{/etc/hostname}. Il suffit de taper le nom sur la première ligne.
Par exemple : \texttt{fredo-archlinux-gnome}. À remplacer par le nom de
la machine bien entendu.

Le fuseau horaire ? Une seule étape. Prenons le cas d'une installation
avec le fuseau horaire de Paris. Tout dépend de votre lieu de résidence.
On commence par créer un lien symbolique :

\begin{CodeInfo}{Réglage du fuseau horaire}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
ln -sf /usr/share/zoneinfo/Europe/Paris /etc/localtime
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Ensuite, deux cas se présentent. Soit on a une machine en mono-démarrage
sur Archlinux, et on peut demander à ce que l'heure appliquée soit UTC,
soit un double démarrage avec MS-Windows. Restons dans ce premier cas.

\begin{CodeInfo}{Réglage de l'heure}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
hwclock --systohc --utc
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Sinon, on ne touche à rien. MS-Windows est un goujat dans ce domaine.
Étape suivante ? Générer le fichier de configuration de
Grub\sideNote[mainColor]{si vous avez une « hurlante » contenant « /run/lvm/lvmetad.socket:
connect failed » ou quelque chose d’approchant, ce n’est pas un bug. C’est une alerte
sans conséquence. Cf https://wiki.archlinux.org/index.php/GRUB#Boot_freezes}

\begin{CodeInfo}{Préparation de Grub}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mkinitcpio -p linux → ou linux-lts si vous voulez le noyau lts.
grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\subsubsection{Pour une installation en mode
BIOS}\label{pour-une-installation-en-mode-bios}

\begin{CodeInfo}{Installation de Grub - Bios}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
grub-install --no-floppy --recheck /dev/sda
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\subsubsection{Pour une installation en mode
UEFI}\label{pour-une-installation-en-mode-uefi}

Il faut déjà vérifier la présence de la variable efivars. Si en entrant
la commande mount, vous avez dans la liste une réponse du style :

\begin{CodeInfo}{Vérification efivars}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
efivars on /sys/firmware/efi/efivars type efivars (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime)
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Dans ce cas, vous pouvez aller directement à la ligne du grub-install,
ci-dessous, et sauter la première ligne de commande.

\begin{CodeInfo}{Installationde grub - UEFI}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mount -t efivarfs efivarfs /sys/firmware/efi/efivarfs
grub-install --target=x86_64-efi --efi-directory=/boot --bootloader-id=arch_grub --recheck
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

De plus, pour éviter tout problème de démarrage par la suite, il est
conseillé de rajouter les commandes suivantes :

\begin{CodeInfo}{Finalisation de Grub}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
mkdir /boot/EFI/boot
cp /boot/EFI/arch_grub/grubx64.efi /boot/EFI/boot/bootx64.efi
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/noyau.png}
\caption{Génération du noyau 4.9.11 debut mars 2017}
\label{fig-noyau}
\end{figure}

Bien entendu, aucune erreur ne doit apparaître. On donne un mot de passe
au compte root :

\begin{CodeInfo}{Mot de passe root}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
passwd root
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Pour le
réseau\sideNote[mainColor]{netctl et networkmanager rentrent en conflit et ne doivent pas être
utilisé en même temps. D’ailleurs, netctl et wicd entre aussi en conflit. Une règle
simple : un seul gestionnaire de connexion réseau à la fois !},
installer et activer
NetworkManager\sideNote[mainColor]{si vous voulez utiliser des réseaux wifi directement avec
NetworkManager et son applet, le paquet gnome-keyring est indispensable. Merci à
Vincent Manillier pour l’info.} est une bonne idée. Vous pouvez
remplacer
NetworkManager\sideNote[mainColor]{Si vous n’utilisez pas NetworkManager, je vous renvoie à cette page du
wiki anglophone d'Archlinux, qui vous aidera dans cette tâche : https://wiki.archlinux.org/index.php/Netctl}
par le duo wicd et wicd-gtk en cas de problèmes.

\begin{CodeInfo}{Pour wicd}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -Syy wicd wicd-gtk
systemctl enable wicd
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{CodeInfo}{Pour Networkmanager}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -Syy networkmanager
systemctl enable NetworkManager
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Dernier réglage, optionnel si on veut avoir accès à l'outil yaourt, il
faut ajouter ceci au fichier \texttt{/etc/pacman.conf} à la fin. Une
fois yaourt installé, on peut enlever sans aucun risque les lignes en
question.

\begin{CodeInfo}{pacman.conf}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
[archlinuxfr]
SigLevel=Never
Server=http://repo.archlinux.fr/$arch
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Si vous voulez utiliser un outil comme Skype (qui est uniquement en 32
bits) et que vous installez un système 64 bits, il faut décommenter
(enlever les \#) des lignes suivantes :

\begin{CodeInfo}{Activation du 32 bits}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
#[multilib]
#Include = /etc/pacman.d/mirrorlist
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On peut maintenant quitter tout, démonter proprement les partitions et
redémarrer. C'est un peu plus délicat qu'auparavant. Mais au moins, on
voit les étapes à suivre.

\begin{CodeInfo}{Redémarrage}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
exit
umount -R /mnt
reboot
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Voilà, on peut redémarrer. On va passer à la suite, largement moins
ennuyeuse !
